林鄭拒設獨立委員查黑警

林鄭拒設獨立委員查黑警

全副武裝的防暴警在6.12示威中屢次圍毆手無寸鐵的示威者。

【反送中】

【本報訊】特首林鄭月娥昨在「道歉」記招上拒絕收回6.12是暴動的言論，也拒絕成立獨立調查委員會調查警方暴力執法，只稱現行有完善機制處理投訴警方個案。民陣直斥林鄭，作為問責官員應承擔做錯事的責任，為無辜市民洗脫暴動污名，民陣促成立獨立調查委員會徹查警方暴行。

記者：鄧力行 謝明明

林鄭曾6.12當日將警民衝突定性為暴動，更撐警方執法「天公地義」。她昨多次被記者追問會否收回定性6.12集會為暴動，沒有正面回應，僅重複指當日只按照警方所作的暴動形容，警務處處長盧偉聰前晚已澄清相關講法，「只要當日係和平參與公眾集會，並冇用過任何暴力，佢哋係完全唔需要擔憂」。

相關新聞：無流淚 拒鞠躬 跟稿讀

涂謹申︰特首賤視民意

林鄭否認曾將6.12示威者定性為暴徒，「我哋從來都冇認為、亦都冇話過參與6.12、喺金鐘一帶公眾集會嘅大量人士，特別係學生，係暴徒，我哋冇講過呢樣嘢」。她又重申盧偉聰前日說法，「唔係整個事件係暴動」。翻查6.12林鄭言論，她形容示威者「破壞社會安寧、罔顧法紀的暴動行為，任何文明、法治社會都不能容忍」，並指控當日「已經不是和平集會，而是公然、有組織地發動暴動，亦不可能是愛護香港的行為」。

林鄭被追問警方被指使用過份武力，會否代警方向市民道歉，以及會否成立獨立調查委員會調查警方濫權，林鄭只稱，本港有行之有效的投訴機制，例如監警會，能讓社會給予信心能公平公正處理。被問及有記者被警員辱罵「記你老母」，她未有正面回應，「如果你要投訴，等投訴處理咗再講」。

民陣召集人岑子杰對林鄭並無回應200萬市民訴求表示不解，「係咪只係講一句道歉就可以輕輕帶過政府所犯嘅嚴重過錯？作為問責官員，佢應該承擔責任，為無辜嘅市民洗脫暴動污名」。他又指由於監警會無力，才會縱容警察使用過度武力，認為應由終院首席法官成立獨立調查委員會，徹查警方武力清場。

民主黨立法會議員涂謹申形容林鄭未有理會成立獨立調查委員會的意見，做法賤視民意，指警方將6.12警民衝突定性為暴動，之後才褪軚，投訴警察課自己人查自己人，「我係唔會信，係多餘，完全冇公信力」，他促請政府成立獨立調查委員會調查警方執法。

監警及投訴課接34投訴

監警會和投訴警察課至今共接獲34宗涉反送中示威的投訴，另收到記協轉介27宗投訴，涉及毆打、行為不當、濫用職權等。監警會秘書長俞官興稱，監警會非常重視事件，會由副秘書長梅達明帶領特別小隊跟進。監警會在整理全部案件後，將撰寫特別報告建議警隊改進。

警務處監管處處長劉賜蕙指，警方會成立特別小組跟進涉反送中條例投訴個案，由一名警司、兩名總督察、兩名高級督察及八名警長組成。小組成員均沒參與遊行示威工作，以示中立，並確保所有會面有監警會委員或觀察員出席。

有監警會委員提問警方如何界定暴動，劉指警方按《公安條例》第18（1）及19條作界定，即任何參與非法集結者破壞社會安寧，雖然非法集結人數一定要有三個以上，但只要有一名參與非法集結者破壞社會安寧，該集結便為暴動。被追問警方「速龍小隊」制服無警員編號，令市民難以識別身份，劉稱，速龍小隊工作服按行動和戰術需要設計，警方明白社會關注，會作檢視。俞官興稱，監警會跟進相關問題。

上周以來，警方拘捕32名與反送中示威相關人士，其中5人與暴動罪有關。警方發言人稱，上周三示威行動中以涉嫌「遊蕩罪」拘捕七男一女，經調查及諮詢法律意見後，沒有足夠證據對任何人提出檢控，七名被捕男子已獲釋。警方正聯絡該名被捕後獲准保釋的女子，以盡快安排相關手續。

相關新聞：連登仔︰明午唔覆就開拖

上一則
上一則
西環集中營︰死撐惡法 救火變放火 (季陶)

下一則
下一則
警拒交代下令開槍指揮官

無流淚 拒鞠躬 跟稿讀
連登仔︰明午唔覆就開拖
娥特玩殘建制派 關係難修補
血債票償 誓踢走保皇黨
西環集中營︰死撐惡法 救火變放火
警拒交代下令開槍指揮官
警隊民望四年新低
15萬人聯署促法褫奪勳章
黃背心運動 法專家查警暴
催淚彈攻中信 險釀人踩人
示威者：當時覺得要死
胡志偉要見指揮官 警方開槍「回應」
公院洩示威者資料 私隱署接22投訴
6.12志願急救員 煙攻不退
遭噴椒驅趕 拼死護急救物資
中三生罷考TSA 毀卷抗爭
換身份證掀DQ選民疑雲
聖公會轟政府剛愎 讚青年勇敢
學者：京未護航 終會棄林鄭
民進黨高層：港特首緩兵謀清算
英下議院三就港惡法緊急質詢
《華郵》：遊行毫無疑問令習震驚
林鄭滾吧！

唔係尋日講話會設？
到底佢地知唔知自己講過乜

四個字:互相包庇